\section {Úvod do problematiky}
\indent V mnohých literárnych zdrojoch pozostáva automatizovaný systém na identifikáciu osôb pomocou odtlačkov prstov z troch hlavných krokov: predspracovanie obrázku odtlačku, extrakcia markantov a následné porovnanie extrahovaných markantov so záznamami v databáze.\\ 
\indent Medzi najčastejšie využívané metódy vylepšenia kvality obrázku je Gáborov filter, za využitia dvoch základných parametrov a to orientácia papilárnych línií a frekvencia hrebeňov a vrcholov v odtlačku \cite{LHong}. Bartůněk et al.\cite{Bartunek} navrhli viacero metód pre adaptívne vylepšenie založené na kontextovom filtrovaní. Pri predspracovaní využili nelineárnu metódu SMQT (Successive Mean Quantization Transform) na vylepšenie globálneho kontrastu odtlačku. Zahedi et al.\cite{Zahedi2015} vytvorili systém, v ktorom využili a skombinovali Gáborov filter a rýchlu Fourierovu transformáciu tak aby využili výhody oboch vylepšovacích filtrov. Autori v \cite{Mei} navrhli zakrivený Gaussov filter, pomocou ktorého zrýchlili proces vylepšenia a zachovali vylepšovací efekt zakriveného Gáborovho filtru. Liu et. al \cite{Liu} v rámci svojej práce navrhli algoritmus, ktorý využíva viacero komplexných metód na vylepšenie latentných odtlačkov.\\ 
\indent Pri extrahovaní markantov je vo väčšine štúdií využitá extrakcia za použitia metódy Crossing Number \cite{Singh} \cite{Wagh}. Autori v \cite{Jiang} navrhujú metódu extrakcie markantov pomocou konvolučnej neurónovej siete.\\
\indent Pri porovnávacích algoritmoch, so navrhnuté rôzne algoritmy mnohými štúdiami. Autor práce \cite{Reddy} diskutuje o programovom modeli MapReduce, ktorý spracúva veľké množstvo dát pomocou paralelného spracovania. Pri \cite{Corraya} využili na porovnávanie odtlačkov charakteristiky údolí a hrebeňov papilárnych línií. Avšak najpoužívanejšie metódy sú založené na porovnávaní markantov. Autori práce \cite{Lahby} porovnali výkonnosť týchto metód a ich účinnosti pri jednotlivých typoch kvality odtlačkov prstov. \\ 
\indent V tejto časti práce si objasníme základné pojmy z oblasti biometrie a daktyloskopie, pričom sa zameráme na Level 1 a Level 2 markanty.\\

\subsection{Biometria}
\indent Slovo biometria sa pochádza z gréčtiny a vzniklo spojením dvoch slov „bios“ (život) a „metron“ (meradlo) čo sa doslovne prekladá ako „meranie života“. Biometriu môžeme rozdeliť na pasívnu a aktívnu. Pasívna biometria nepožaduje priamu aktivitu identifikovanej osoby napr. identifikácia tváre, aktívna vyžaduje určitý druh aktivity napr. snímanie odtlačku. Vďaka pokroku v informačných technológiách vieme zachytávať tvary a štruktúry biometrických charakteristík, ktoré následne dokážeme previesť do elektronickej podoby a pracovať s nimi. Jedinečné biometrické charakteristiky môžeme rozdeliť na:\\ 
1. Statické (anatomické) charakteristiky
\begin{itemize}
\item Odtlačky prstov (daktyloskopia)
\item Odtlačky dlaní (cheiroskopia)
\item Štruktúra dúhovky oka
\item Štruktúra sietnice oka
\item Tvar ucha
\item Dentálny obraz
\item DNA 
\end{itemize}

\noindent 2. Dynamické (behaviorálne) charakteristiky
\begin{itemize}
\item Hlas
\item Chôdza
\item Mimika tváre
\end{itemize}
Každá z týchto charakteristík by mala spĺňať vlastnosti aby bola možná biometrická analýza. Tieto vlastnosti sú:
\begin{itemize}
\item Univerzálnosť – každá osoba by mala mať tento znak
\item Jedinečnosť – každá osoba by mala mať jednoznačne rozdielnu biometrickú charakteristiku
\item Stálosť – biometrická  črta je nemenná v čase
\item Merateľnosť – znaky môžu byť kvantitatívne merané
\item Získateľnosť – ľudia musia byť ochotní poskytnúť údaje
\item Realizovateľnosť – dosiahnuteľná identifikačná presnosť 
\item Odolnosť – zložitosť sfalšovania \cite{Jain}
\end{itemize}
\subsection{Výhody biometrie}
\indent Podobne ako pri iných technológiách aj v biometrii existuje viacero zameraní. Každé z jednotlivých zameraní má svoje vlastné výhody a nevýhody. Ich porovnanie môžeme vidieť v nasledujúcej tabuľke \ref{table:Prvá tabuľka}.\\
\begin{table}[!htb]
	\centering	
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		Biometria      & Univerzalita & Jedinečnosť & Stálosť & Získateľnosť & Akceptovateľnosť \\ \hline
		Tvár           & Vysoká       & Nízka       & Stredná & Vysoká       & Vysoká           \\ \hline
		Odtlačok prstu & Stredná      & Vysoká      & Vysoká  & Stredná      & Stredná          \\ \hline
		Geometria ruky & Stredná      & Stredná     & Stredná & Vysoká       & Stredná          \\ \hline
		Dúhovka oka    & Vysoká       & Vysoká      & Vysoká  & Stredná      & Nízka            \\ \hline
		Sietnica oka   & Vysoká       & Vysoká      & Stredná & Nízka        & Nízka            \\ \hline
		Podpis         & Nízka        & Nízka       & Nízka   & Vysoká       & Vysoká           \\ \hline
		Hlas           & Stredná      & Nízka       & Nízka   & Stredná      & Vysoká           \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Porovnanie biometrických vlastností}
	\label{table:Prvá tabuľka}
\end{table}


\subsection{Využitie biometrie v praxi}
\indent Súčasné využitie biometrie môžeme rozdeliť na verifikáciu a identifikáciu. Ďalšie možné využitie biometrie, ktoré sa dostáva do popredia je biometrická enkrypcia (kódovanie). Enkrypcia je proces ochrany alebo zatajovania významu informácií prevádzaním na špeciálny kód. Tejto myšlienke sa venujú autori v \cite{Pramod}.\\


\subsection{Verifikácia}
\indent  Verifikácia je testom, pri ktorom sa overuje či testovaná osoba je naozaj osobou za ktorú sa vydáva. Porovnávame preto jednu osobu s jedným záznamom v databáze. Uvažujeme o dvoch typoch verifikácie:  
\begin{itemize}
	\item Verifikácia s centralizovaným ukladaním dát
	\item Verifikácia s decentralizovaným ukladaním dát\cite{QS}
\end{itemize}

\subsubsection{Verifikácia s centralizovaným ukladaním dát }
\indent Ak existuje centralizovaný databázový sklad biometrických údajov, s ktorými sú asociované totožnosti, biometrický vzor požadovanej totožnosti sa opätovne získava z databázy. Tento vzor sa potom porovnáva s osobou poskytnutým biometrickým údajom. Následne sa údaje vyhodnotia, čo vedie k akceptovaniu alebo zamietnutiu totožnosti. Porovnanie môže byť vykonané v danom prístroji alebo na vzdialenom hardvéri. Pri verifikácii sa môžu vyskytnúť dva typy chýb: nesprávne akceptovanie a nesprávne zamietnutie. Nesprávne odmietnutie spôsobí ťažkosti dotknutým osobám, avšak nesprávne akceptovanie je nebezpečnejšie, pretože systém priradí osobe nesprávnu totožnosť  a systém chybu nezaznamená.\cite{QS} \\
\subsubsection{Verifikácia s decentralizovaným ukladaním dát}
\indent Ak sú biometrické údaje ukladané do pamäťového zariadenia, napríklad identifikačná karta alebo čip, osoba bude poskytovať aktívny biometrický vzor, ktorý bude porovnávaný s biometrickými dátami v pamäťovom zariadení. To môže byť vykonané buď pri verifikačných systémoch, ktoré opätovne získavajú biometrické údaje od osoby X z pamäťového zariadenia a porovnávajú ich s daným vzorom, alebo so samotným pamäťovým prístrojom, ak je dostatočne dômyselný, aby vykonal takúto verifikáciu. Informácie o totožnosti sú ukladané buď na pamäťovom zariadení alebo napísané na sprievodný dokument napr. cestovný pas. Podobne ako pri centralizovanom ukladaní dát, aj v tomto type sa vyskytujú chyby  nesprávnej akceptácie a nesprávneho zamietnutia. Okrem týchto typov chýb sa vyskytuje aj možnosť sfalšovaných dokumentov alebo pamäťových prístrojov.\cite{QS}\\
\subsection{Identifikácia}
\indent Identifikácia sa využíva na určenie totožnosti osoby, keď je jej totožnosť neznáma. Pri identifikácii je na rozdiel od verifikácie nevyhnutná databáza biometrických záznamov. Bez databázy záznamov nie je možné vykonať identifikačný proces. Aby sa takýto proces mohol uskutočniť, musí osoba poskytnúť svoj biometrický vzor. Následne sa tento vzor spracuje a výsledná biometrická šablóna sa porovná so záznamami v databáze. Ak systém nájde zhodný záznam, odpovie pozitívne a ak nenájde žiadnu zhodu odpovie negatívne. Rovnako ako pri verifikácii aj pri identifikácii sa môžu vyskytnúť chyby nesprávnej akceptácie a nesprávneho zamietnutia. Keďže pri tomto procese je nevyhnutná databáza biometrických údajov, je potrebné udržiavať integritu databázy kvôli ochrane pred zlodejmi identity \cite{QS}.
\subsection{Daktyloskopia}
\indent Daktyloskopia je veda zaoberajúca sa rozpoznávaním a skúmaním papilárnych línií. Pôvodne sa daktyloskopické stopy rozlišovali podľa toho, ktorou časťou pokožky boli vytvorené na daktyloskopické (vytvorené vnútornými plochami prstov rúk), cheiroskopické (vytvorené dlaňami) a podoskopické (vytvorené chodidlami a prstami na nohách). V súčasnosti sú všetky označované ako daktyloskopické \cite{Jain}.  Názov daktyloskopia pochádza z gréckych slov „daktylos“ (prst) a „skopeo“ (náhľad). Daktyloskopia je zatiaľ najspoľahlivejší identifikačný nástroj zisťovania totožnosti, založený na vedeckých základoch. Opiera sa o tri základné zákonitosti:
\begin{itemize}
	\item Individuálnosť papilárnych línií
	\item Nemennosť papilárnych línií
	\item Neodstrániteľnosť papilárnych línií
\end{itemize}
\subsubsection{Individuálnosť}
\indent Individuálnosť (odlišnosť) v daktyloskopií znamená, že papilárne línie sú pre každého človeka jedinečné. Doposiaľ sa nenašli na svete ľudia s rovnakými papilárnymi líniami vo všetkých podrobnostiach (ani v prípadoch jednovaječných dvojčiat) \cite{Twins}.
\subsubsection{Nemennosť}
\noindent Nemennosť papilárnych línií spočíva v ich stálosti. Aj keď je medzi porovnávaniami odtlačkov tej istej osoby veľký časový odstup, individuálne znaky a tvar papilárnych línií ostávajú nemenné - rozdielne sú vo veľkosti plochy odtlačku, líniách narušených vráskami a jazvami \cite{Vichlenda}. 
\subsubsection{Neodstrániteľnosť}
\indent Papilárne línie sa zachovávajú aj pri poškodení vrchnej kože. Charakteristické znaky nie je možné odstrániť spálením alebo zodratím kože. Trvalá zmena papilárnych línií je možná ak sa poškodí zárodočná (spodná) časť kože, kde vznikajú jazvy, ktoré sú taktiež individuálne \cite{Vichlenda}.
\subsection{Daktyloskopia v kriminalistike}
\indent Význam daktyloskopie v kriminalite spočíva predovšetkým v tom, že umožňuje identifikovať konkrétnu osobu, ktorá stopu vytvorila. Teda absolútny a nevyvrátiteľný dôkaz o prítomnosti osoby na mieste činu (nie že trestný čin spáchala). Ďalšou prednosťou je aj to, že daktyloskopické stopy sa dajú fixovať a ukladať do zbierok a evidencií, čo ich umožňuje spätne využívať pre identifikáciu konkrétnych osôb. Daktyloskopické stopy sú teda pre účely identifikácie osôb široko využívané a ich vyhodnocovanie má kľúčový význam pre všetky orgány činné v trestnom konaní. Vyplýva to predovšetkým z týchto skutočností:
\begin{itemize}
	\item Veľké množstvo výskytov daktyloskopických stôp súvisí s činnosťou páchateľa, ale aj ďalších osôb podieľajúcich sa na priebehu páchania trestnej činnosti,
	\item Daktyloskopické stopy poskytujú informácie vedúce k individuálnej identifikácii človeka – teda identifikácii páchateľa a ďalšej osoby podieľajúcej sa na trestnej činnosti,
	\item Daktyloskopické odtlačky odobrané neznámym osobám alebo mŕtvolám neznámej totožnosti často vedú k ich jednoznačnej identifikácii.
\end{itemize}
\subsection{Využitie daktyloskopie}
\indent Spočiatku bola daktyloskopia využívaná takmer výlučne v kriminalistickej sfére. S vývojom nových zariadení a taktiež vďaka znižujúcej sa cene snímačov odtlačkov, sa s daktyloskopiou stretávame takmer každý deň. Množstvo mobilných telefónov a taktiež aj notebookov obsahuje snímač odtlačkov prstov, pomocou ktorého môžeme zabezpečiť svoje zariadenie. Okrem mobilných telefónov a notebookov, sa môžu odtlačky využívať aj ako bezpečnostný kľúč k prístupovým systémom ako sú napríklad trezory, bezpečnostné schránky, pokladne. Ďalším využitím môže byť dochádzkový systém vo firmách, kde daktyloskopický údaj nahradí preukazy alebo podpisy.
\subsection{Odtlačky prstov}
\indent Odtlačky prstov je možné získať prakticky z akéhokoľvek predmetu napríklad drevo, sklo, papier, kov. Pri dotyku s predmetom zanechávame na predmete mikročiastočky kože a potu, teda svoju DNA. Okrem toho, ak sa dotkneme predmetu, pot, ktorý sa uchováva medzi papilárnymi líniami a papilárne línie samotné, zanechajú na danom predmete jedinečný odtlačok.
\subsection{Papilárne línie}
\indent Na rozdiel od kože na väčšine nášho tela, ktorá je hladká a obsahuje vlasy a mazové žľazy, koža na dlaniach a spodnej časti chodidiel vykazuje súvislý vzor z hrebeňov a údolí (niekedy nazývaných aj brázdy), a neobsahuje vlasy ani mazové žľazy. Papilárne línie na prstoch pomáhajú lepšie uchopiť objekty pomocou zvýšenia trenia a zlepšujú hmatové vnímanie povrchov \cite{Anil}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{img/UdolieHreben.png}
	\caption[Údolia a hrebene v odtlačku]{Údolia a hrebene v odtlačku \cite{HB1}}
	\label{UaH}
\end{figure}
\subsection{Delenie príznakov odtlačku}
\indent Detaily v odtlačkoch môžu byť charakterizované v troch rôznych úrovniach. V prvej úrovni je obrázok odtlačku reprezentovaný ako orientovaná mapa, v ktorej je zaznamenaná orientácia papilárnych línií. V druhej úrovni sa zaznamenáva poloha Level – 2 znakov, ich orientácia a druh. V tretej úrovni sú uchované informácie o Level – 3 znakoch, ako sú napríklad potné póry, šírka, tvar papilárnych línií.
\subsubsection{Level-1 znaky}
\indent Odtlačok prstu môžeme považovať za orientovaný vzor, keďže jeho globálny tvar a štruktúra môže byť definovaná na základe orientácie a frekvencie papilárnych línií. Pri Level 1 znakoch pozorujeme výlučne tvar a frekvenciu papilárnych línií, pretože ich presná poloha a detaily sú ignorované. Medzi Level 1 znaky zaraďujeme singulárne body (Singular Points), do ktorých patrí jadro a delta \cite{HB1}. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{img/SingPoints.png}
	\caption[Singulárne body]{Singulárne body \cite{HB1}}
	\label{SingObr}
\end{figure}
\noindent Tieto globálne vzory nám umožňujú klasifikovať odtlačky do piatich základných klasifikačných vzorov, odvodených z tzv. Henryho systému: 
\begin{itemize}
	\item Ľavá slučka (left loop) – je tvorená papilárnymi líniami, ktoré tvoria slučku tiahnucu sa zľava do prava. Vpravo od slučky sa nachádza delta. Výskyt tohto typu spomedzi všetkých typov odtlačku je 33,8\% \cite{HB1}.
	\item Pravá slučka (right loop) – je tvorená papilárnymi líniami, ktoré tvoria slučku tiahnucu sa sprava do ľava. Vľavo od slučky sa nachádza delta. Výskyt tohto typu spomedzi všetkých typov odtlačkov je 31,7\% \cite{HB1}.
	\item Vír (whorl) – obsahuje aspoň jednu líniu, ktorá sa tiahne 360\degree ~okolo centra odtlačku. V tomto type odtlačku sa nachádzajú dve slučky (inak nazývané vír) a dve delty. Vírové odtlačky sa v niektorých klasifikáciach delia, kvôli ich komplexnosti, na dvojitú slučku a prostý vír. Výskyt tohto typu odtlačku je 27,9\% \cite{HB1}.
	\item Oblúk (arch) – obsahuje línie, ktoré vchádzajú do odtlačku, pri centre odtlačku začnú stúpať a odchádzajú opačnou stranou akou do nej vošli. V obrazci sa nenachádzajú žiadne delty. Výskyt tohto typu odtlačku je 3,7\% \cite{HB1}.
	\item Lomený oblúk (tented arch) – je podobný prostému oblúku, avšak aspoň jedna línia má vysoké zakrivenie a obsahuje jednu slučku a deltu. Výskyt tohto typu odtlačku je 2,9\% \cite{HB1}.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]	
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{img/LeftLoop.png}
		\caption{Ľavá slučka}
		\label{LeftLoop}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{img/RightLoop.png}
		\caption{Pravá slučka}
		\label{RightLoop}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Oba typy slučky}
	\label{fig:image1}
\end{figure}
\begin{figure}[h]	
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{img/Whorl.png} 
		\caption{Vír}
		\label{Whorl}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{img/DoubleW.png}
		\caption{Dvojitá slučka}
		\label{DoubleW}
	\end{subfigure}	
	\caption{Oba typy víru}
	\label{fig:image2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]	
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{img/Tent.png}
		\caption{Oblúk}
		\label{Tent}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{img/TentedArch.png}
		\caption{Lomený Oblúk}
		\label{TentedArch}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Oba typy oblúkov}
	\label{fig:image3}
\end{figure}

\subsubsection{Level-2 znaky}
\indent Pri tejto úrovni je možné identifikovať v lokálnych častiach odtlačku tzv. markanty. Markanty sú špecifické body, ktoré sú jedinečné pre každého človeka, a preto predstavujú dôležitú súčasť pri identifikačnom procese. Počet markantov na jednom odtlačku môže byť vyšší ako 100, avšak na určenie totožnosti s vysokou pravdepodobnosťou, postačuje zhoda 12 – 15 markantov \cite{HB1}. Markanty rozdeľujeme na markanty ukončenia a markanty rozvetvenia.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm,width=8cm]{img/Level2.png}
	\caption{Level-2 znaky}
	\label{Level 2}
\end{figure}
\subsubsection{Level-3 znaky}
\indent Usporiadanie potných pórov pozdĺž papilárnych línií je nepochybne vysoko spoľahlivé, avšak ako už niekoľko výskumov potvrdilo, spoľahlivá detekcia potných pórov vyžaduje snímače, ktoré dokážu snímať vo vysokom rozlíšení, a robustný extrakčný algoritmus. Stosz a Alyea (1994) dokázali, že na snímanie malých pórov je potrebné rozlíšenie aspoň 800dpi \cite{HB1}.  Okrem potných pórov zaraďujeme medzi Level 3 znaky  aj tvar línie, jazvy, bradavice a záhyby.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=2cm,width=8cm]{img/Level3.png}
	\caption{Level-3 znaky}
	\label{Level 3}
\end{figure}
\noindent V tejto práci sa zaoberáme odtlačkami prstov v nízkej kvalite, z ktorých je takmer nemožné extrahovať tieto znaky tak, aby bolo možné ich využiť na identifikáciu osoby. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm,width=8cm]{img/Porovnanie.png}
	\caption[Odtlačok zosnímaný v rozlíšení 1000 dpi a 500 dpi]{Odtlačok zosnímaný v rozlíšení 1000 dpi a 500 dpi\cite{HB1}}
	\label{CompFP}
\end{figure}

\subsection{Porovnávací algoritmus}
\indent Porovnávací algoritmus BOZORTH3 vypočítava mieru zhody medzi markantami z ľubovoľných dvoch odtlačkov za využitia polohy a orientácie markantov. Algoritmus je navrhnutý tak, aby bol translačne a rotačne invariantný. Pozostáva z troch hlavných krokov:
\begin{enumerate}
	\item V prvom kroku vykoná merania pre každý markant k ďalším markantom v odtlačku. Merania zahŕňajú výpočet vzdialenosti a uhlu, a taktiež aj meranie zasahujúcej línie  medzi nimi. Tieto merania sú potom uchované v porovnávacej tabuľke.
	\item V druhom kroku sú využité porovnávacie tabuľky vytvorené v prvom kroku, v ktorých sa hľadajú kompatibilné hodnoty medzi nimi. Hodnoty sú považované za kompatibilné ak ich vzdialenosti a uhly sú rámci špecifickej tolerancie. Následne sa vygeneruje tabuľka, ktorá zahŕňa len kompatibilné hodnoty.
	\item Posledný krok pozostáva zo spájania tabuliek vytvorených v druhom kroku a určenia hodnoty ich zhody. Čím je táto hodnota vyššia, tým je väčšia pravdepodobnosť, že sa jedná o odtlačky jednej a tej istej osoby.
\end{enumerate}
Dôležité pri tomto algoritme je určiť hraničnú hodnotu zhody, pri ktorej sa budú odtlačky považovať za odtlačky tej istej osoby. Pri vhodne zvolenej hodnote sa nám zmenší výskyt chýb nesprávnej akceptácie a nesprávneho zamietnutia. 

\subsection{Konvolučné neurónové siete}
\indent Konvolučná neurónová sieť je typ siete, ktorá svoje uplatnenie našla hlavne v oblasti počítačového videnia. Tieto siete boli inšpirované vizuálnym cortexom u cicavcov. Konvolučné neurónové siete využívajú niekoľko vlastností. Základnou vlastnosťou prebratou z vizuálnej časti mozgu je lokálne prepoje-
nie, ktoré umožňuje neurónu v skrytej vrstve napojenie na oblasť neurónov v predchádzajúcej vrstvy (anglicky receptive field). Druhou vlastnosťou konvolučných sietí je n-dimenzionálny rozmer vrstiev. Pre obrazové data majú vrstvy tri dimenzie teda výšku, šírku a hĺbku, takže vstupná vrstva môže mať hĺbku reprezentovanú tromi kanálmi. RGB. Treťou kritickou vlastnosťou je, že určité váhy sú zdielané teda napríklad všetky neuróny v konvolučnej vrstve v danej hĺbke majú zdieľané váhy. Uvedené vlastnosti tvoria výhodu oproti klasickým dopredným sieťam, v ktorých by vstupnú vrstvu pre obrázok tvorilo
mnoho neurónov a obrovský počet prepojení-váh na ďaľšiu vrstvu. Konvolučné siete sa väčšinu skladajú zo vstupej vrstvy, za ňou sú kombinované vrstvy konvolúcie, poolingu a ReLU. Pred výstupnou vrstvou ešte existuje jedna plneprepojená vrstva do ktorej vstupujú dáta zhustené do jednej dimenzie. Výstup z takejto vrstvy sa môže využívať ako deskriptor pre iné algoritmy strojového učenia.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm,width=8cm]{includes/images/CNN.png}
	\caption{Architektúra konvolučnej neurónovej siete}
	\label{CNN}
\end{figure}

\subsubsection{Konvolučná vrstva}
\indent Konvolučné vrstvy sú základom konvolučných neurónových sietí. Parametre konvolučnej vrstvy pozostávajú zo súboru filtrov, ktoré sú schopné sa učiť. Architektúru a vlastnosti tejto vrstvy vysvetlíme na probléme rozpoznávania obrázkov. V tomto prípade majú vrstvy tri dimenzie teda výšku, šírku a hĺbku. Konvolučná vrstva sa napája buď na vstupné dáta (vstupnú vrstvu) alebo na vrstvu Poolingu, ReLU prípadne opäť konvolúciu. Každý neurón v konvolučnej vrstve je napojený na podoblasť v predchádzajúcej vrstve. Táto podoblasť je lokálna v dimenziách širky a výšky ale úplná do hĺbky.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm,width=12cm]{includes/images/convLayer.png}
	\caption{Konvolučná vrstva, vstupný obraz I a konvolučný filter K}
	\label{convLayer}
\end{figure}

\subsubsection{Pooling vrstva}
\indent Najdôležitejšou vrstvou v konvolučných sieťach je pooling vrstva. Slúži na priestorové zmenšenie vstupov z predchádzajúcej vrstvy. Vďaka tomuto zmenšeniu sa zníži počet parametrov v ďalších vrstvách. Menší počet parametrov nám urýchli trénovanie hlbokej neurónovej siete. Dôležité parametre tejto siete sú krok (stride) a veľkosť filtru. Väčšinou sú tieto parametre nastavené tak, aby sa oblasti neprekrývali. Typy pooling vrstiev sú priemerovacia (AvgPooling), ktorá sa v súčastnosti používa menej ako MaxPooling vrstva. MaxPooling vrstva vyberá maximálnu hodnotu z oblasti, na ktorú je aplikovaný filter.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm,width=12cm]{includes/images/poolLayer.png}
	\caption{Pooling vrstva s využitím MaxPoolingu}
	\label{poolLayer}
\end{figure}

\subsubsection{ReLU vrstva}
\indent ReLU vrstva reprezentuje aktivačnú vrstvu. V kontexte konvolučných sietí sa aktivácie zapisujú oddelene ako vlastná vrstva, keďže sa môže napájať na klasické plneprepojené vstvy, konvolučné vrstvy alebo pooling vrstvy. Výhodou ReLU oproti sigmoidálnym funkciám je, že nemusí počítať zložité exponenty, a preto je rýchla. Relu vrstva sa najčastejšie napája hneď za konvolučnú vrstvu alebo plne prepojenú vrstvu. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm,width=12cm]{includes/images/ReLU.png}
	\caption{ReLU vrstva}
	\label{ReLULayer}
\end{figure}
\subsection{Učenie siete}
\indent Učenie konvolučných sietí je až na pár výnimiek rovnaké ako v klasických dopredných sieťach. Využíva sa algoritmus spätného šírenia chyby. Konvolučné siete vyžadujú tak ako aj iné modely z neurónových sietí mnoho dát pre trénovanie. Trénovanie konvolučných sietí môže byť výpočetne veľmi náročné. Počiatočné konvolučné vrstvy zaberajú najviac pamäťového miesta pre veľký vstup a často väčší počet filtrov. Výstupy z týchto filtrov musia byť dočasne uložené v pamäti, keďže sa využijú pri spätnom prechode. Počiatočné konvolučné vrstvy však neobsahujú až toľko parametrov, keďže využívajú zdieľanie váh. Najviac parametrov obsahujú posledné plneprepojené vrstvy v sieti.




